% !TEX root = ..\thesis.tex

\chapter{TỔNG QUAN}
% 10 pages
\section{Giới thiệu vấn đề}
\subsection{Vấn đề phân loại rác thải sinh hoạt}
% Phân loại rác cụ thể là làm gì? Các "class" hay các "loại" rác cần phải phân loại là gì, có ý nghĩa gì với môn trường, với cuộc sống
Phân loại rác bao gồm nhận diện, mô tả các loại chất thải dựa trên nguồn gốc và đặc điểm và phân loại chúng vào những danh mục rác khác nhau và theo những phương pháp phân loại khác nhau, có thể diễn ra theo phương thức thủ công tại nhà hoặc được thu gom bởi dịch vụ hoặc được phân loại tự động bằng máy. Mỗi danh mục rác đã phân loại sẽ được xử lý bằng những cách khác nhau, miễn là có lợi cho môi trường và cho cuộc sống người dân. Việc phân loại đóng vai trò thiết yếu trong một hệ thống quản lý và thu gom rác thải, đơn giản và thuận tiện hóa quá trình xử lý rác của các cơ sở thu gom rác, nâng cáo ý thức người dân và giúp nhà nước quản lý những rủi ro thiệt hại tới sức khỏe con người và môi trường sống.

Nhìn chung, rác thải sẽ được phân làm 3 loại chính, được thể hiện như bảng \ref{tab.garbage.type}

\begin{table}[h]
    \caption{Loại rác} 
    \label{tab.garbage.type}
    \begin{tabular}{| m{4em} | m{4cm} | m{4cm} | m{4cm} |}
        \hline
        Loại rác & Khái niệm & Nguồn gốc & Ví dụ \\
        \hline
        Rác hữu cơ &Rác hữu cơ là loại rác thực phẩm sau khi chế biến đồ ăn như rau, củ, quả, …. Có đặc tính dễ phân hủy và có thể đưa vào tái chế để đưa vào sử dụng cho việc chăm bón và làm thức ăn cho động vật
        &
        Phần bỏ đi của thực phẩm sau khi lấy đi phần chế biến được thức ăn cho con người.
         
         
         Phần thực phẩm hư hỏng hoặc không thể sử dụng cho con người.

        Các loại hoa, lá, cây cỏ không được con người sử dụng sẽ trở thành rác thải trong môi trường.& 
         Các loại rau, củ quả, trái cây đã bị hư, thối…

        Cơm canh, thức ăn thừa hoặc bị thiu…. Các loại bã chè, bã cafe
       
         Cỏ cây bị xén/chặt bỏ, hoa rụng….
        
         Mica trung quốc\\
        
        \hline
        Rác vô cơ &
        Rác vô cơ là những loại rác không thể sử dụng được nữa cũng không thể tái chế được mà chỉ có thể xử lý bằng cách mang ra các khu chôn lấp rác thải
        &
        Các loại vật liệu xây dựng không thẻ sử dụng hoặc đã qua sử dụng và được bỏ đi.

        Các loại bao bì bọc bên ngoài hộp/chai thực phẩm.

        Các loại túi nilong được bỏ đi sau khi con người dùng đựng thực phẩm
        Một số loại vật dụng/thiết bị trong đời sống hàng ngày của con người.
        &
         Gạch đá, đồ sanh, sứ vỡ hoặc không còn giá trị sử dụng.

         Ly, cốc, bình thủy tinh vỡ…

         Các loại vỏ sò, vỏ ốc, vỏ trứng…

         Đồ da, đồ cao su, đồng hồ hỏng, băng đĩa nhạc, radio… không thể sử dụng.\\

        \hline
        Rác tái chế
        &Rác tái chế là loại rác khó phân hủy nhưng có thể đưa vào tái chế để sử dụng nhằm mục đích phục vụ cho con người.
        & Các loại giấy thải

         Các loại hộp/chai/vỏ lon thực phẩm bỏ đi
        & Thùng carton, sách báo cũ.

         Hộp giấy, bì thư, bưu thiếp đã qua sử dụng

         Các loại vỏ lon nước ngọt/lon bia/vỏ hộp trà….

         Các loại ghế nhựa, thau/chậu nhựa, quần áo và vải cũ…\\
        
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
Trong 3 loại chính, người ta còn định nghĩa cụ thể những loại rác khác

Rác thải văn phòng: những văn phòng phẩm không còn được sử dụng (giấy báo cũ,  bút hết mực, …)

 Rác thải công nghiệp: loại rác có thành phần cực kỳ độc thải ra từ các nhà máy, công xưởng,… (chất ngâm tẩm, tẩy rửa, chất hóa học, phế liệu công nghiệp, thuốc trừ sâu bọ, thuốc kích thích tăng trưởng…) 

 Rác thải xây dựng: loại rác được thải ra môi trường từ những công trình xây dựng, sửa chữa, còn được gọi là xà bần (gạch, đá, vụn đất, …)

 Rác thải y tế: loại rác được thải ra từ các cơ sở y tế, bệnh viện, bệnh xá, được phân loại cụ thể như sau:

	 Chất thải y tế lây nhiễm: gồm các chất thải lây nhiễm sắc nhọn (kim tiêm, lưỡi dao mỗ, đinh, cưa, kim chọc dò, …) và không sắc nhọn (chất thải thấm, dính máu hoặc dịch sinh học cơ thể, chất thải phát sinh từ buồng cách ly, …), chất thải có nguy cơ lây nhiễm cao (mẫu bệnh phẩm, dụng cụ đựng, dính mẫu bệnh phẩm phát sinh từ các phòng xét nghiệm an toàn sinh học …) và chất thải giải phẫu (mô, bộ phận cơ thể người thái bỏ và xác động vật thí nghiệm)

	 Chất thải y tế nguy hại không lây nhiễm: gồm hóa chất, dược phẩm thải bỏ có các thành phân nguy hại, thiết bị y tế vỡ, hỏng, đã qua sử dụng có chứa thủy ngân hoặc kim loại nặng, chất hàn răng amalgam thải bỏ

	 Chất thải y tế thông thường: gồm chất thải rắn trong sinh hoạt thường ngày của con người, chất thải ngoại cảnh trong cơ sở y tế và chất thải lỏng không nguy hại.

Vì thế, việc phân loại rác mang ý nghĩa quan trọng đối với môi trường tự nhiên nhằm giảm thiểu tổng lượng rác thải từ cộng đồng ra môi trường do đó góp phần làm không khi trong lành và giảm thiểu nguy cơ ô nhiễm môi trường.Giảm thiểu nguy cơ phát tán các tác nhân gây bệnh, các yếu tố độc hại, nguy hiểm.Hạn chế nước rỉ rác góp phần làm giảm ô nhiễm nguồn đất, nguồn nước ngầm, nước mặt.Giảm nhiều diện tích chôn lắp rác sinh hoạt. Ngoài ra, phân loại rác còn có ảnh hưởng đến chất lượng cuộc sống của con người đem lại một lượng lớn các sản phẩm tái chế, mang lại hiệu quả kinh tế cho chính người thải rác bằng cách bán các nguyên, phế liệu có thể tái chế được, tận dụng các nguyên liệu hữu cơ sản xuất phân bón vi sinh.
Góp phần nâng cao ý thức cuộc của cộng đồng về bảo vệ môi trường cũng như sử dụng tài nguyên hợp lý, nhất là ở trẻ nhỏ.
Xây dựng một xã hội với môi trường xanh-sạch-đẹp
Nhằm giảm tải công tác xử lý, nhất là trong phương pháp đốt chất thải, đồng thời có thể lựa chọn phương pháp xử lý chất thải rắn phù hợp nhất.
Giảm thiểu tổng lượng rác thải ra môi trường tiết kiệm chi phí thu gom, vận chuyển và xử lý.

% Các cách phân loại rác truyền thống hiện nay là gì? (nói thêm về quy trình xử lí rác thải, từ việc thu gôm đến cách xử lí của nhà máy, chôn đốt rác plapaa => gây ảnh hưởng đến môi trường.)
% KHÁNH THIẾU PHẦN NÀY

Đồng nghĩa với việc rác thải được phân chia vào từng loại khác nhau, là tính chất của các loại rác cũng sẽ khác nhau. Như vậy, chúng ta cần đưa ra các cách xử lý riêng cho từng loại.   

Mỗi địa phương sẽ quy định chi tiết cách phân loại rác khác nhau, nhưng cách truyền thống nhất nhất và được sử dụng rộng rãi nhất là chia rác thành 3 danh mục: rác vô cơ, rác hữu cơ và rác tái chế.
Ngoài ra, một số khu vực khác sẽ có cách phân loại rác theo 4 loại lớn: rác dễ cháy (rác thải từ nhà bếp, giấy vụn, vải quần áo), rác khó cháy (kim loại, thủy tinh, sành sứ), rác tái chế (chai, bình, can, giấy báo) và rác cỡ lớn (đồ gia dụng cỡ lớn)



\subsection{Phân loại sử dụng Internet of Things}
% Internet of things là gì 
Internet of Things(IoT) là một liên mạng, trong đó các thiết bị, phương tiện vận tải (được gọi là "thiết bị kết nối" và "thiết bị thông minh"), phòng ốc và các trang thiết bị khác được nhúng với các bộ phận điện tử, phần mềm, cảm biến, cơ cấu chấp hành cùng với khả năng kết nối mạng máy tính giúp cho các thiết bị này có thể thu thập và truyền tải dữ liệu
% Sự phổ biến của IoT 
Internet of Things đang dần trở nên quen thuộc và trở thành một trong số các trào lưu của nền công nghiệp hóa 4.0.
Không khó để có thể bắt gặp những sản phẩm thuộc lĩnh vực này, từ những sản phẩm gần gũi trong đời sống gia đình như đèn điều khiển bằng âm thanh, cửa thông minh...cho đến các sản phẩm giúp ích trong nông nghiệp như hệ thống tưới tiêu cho hoa màu từ xa, theo dõi các yếu tố về môi trường .... 
% Ưu điểm phân loại rác kết hợp IoT
Chưa dừng lại ở đó, khi xã hội càng phát triển, việc kết hợp các phần kiến thức độc lập với nhau thành một thể thống nhất để nâng cao chất lượng của sản phẩm tạo ra là điều hết sức cần thiết.
Điều đó được chứng minh rõ ràng qua việc bắt đầu có các sản phẩm IoT sử dụng kỹ thuật Machine Learning được ra đời và ứng dụng vào các lĩnh vực, vấn đề mà xã hội đang quan tâm.
Trong đó, bằng cách tạo ra các sản phẩm sử dụng công nghệ tiên tiến nói trên vào mục đích bảo vệ môi trường đang là một trong các ý tưởng thiết thực, đáp ứng nhu cầu của xã hội.

Ở Nhật, việc bỏ rác được quy định ngay trên các tấm lịch, người dân cần phân loại rác và bỏ rác đúng loại rác vào ngày được quy định trên lịch nếu trường hợp ở hộ gia đình. Và các thùng rác công cộng cũng được kí hiệu phân loại rác, người dân phải bỏ đúng loại rác vào thùng rác có kí hiệu phân loại. Hoặc ở một số nước khác, như Singapore đã áp dụng các quy định cứng rắn đối với người dân và cả khách du lịch nếu họ vứt rác bừa bãi, mức phạt có thể lên đến 1,000 SGD (17 triệu đồng). Tuy nhiên, ở Việt Nam lại khá khó áp dụng như thế, về khách quan mà nói thì ta dễ dàng nhận thấy hệ thống thùng rác công cộng được bố trí trên đường khá thưa thớt, nên người dân khó tìm được nơi bỏ rác khi tham gia giao thông, và một mặt hạn chế mà chúng ta cần nhìn nhận là có một bộ phận không nhỏ người dân có ý thức chưa tốt, chưa thực hiện bỏ rác đúng nơi quy định cũng như chưa hình thành thói quen phân loại rác. Đa số  chúng ta đều để chung tất cả các loại rác thải vào một bao sau đó để nhân viên dọn vệ sinh gôm về nhà máy xử lý. Quy trình và các ảnh hưởng xấu của việc xử lí rác thải truyền thống như đã nêu ở mục trên, vì thế việc thiết kế thùng rác kết hợp IoT tự động phân loại rác và hệ thống quản lý vị trí thùng rác cũng như lượng rác trong mỗi thùng được cập nhật liên tục mỗi giờ sẽ mang lại rất nhiều lợi ích: Giảm bớt quy trình xử lý, giảm công sức lao động, giảm tiền của, và mang tính quản lý chủ động cao.



\section{Previous work}
% Đã có những đề tài, bài báo nào liên quan đến việc dùng IoT trong phân loại rác, tóm tắt nội dung từng bài. 45 bài là xong mục này, 

\section{Mục tiêu nghiên cứu}
% Trên cơ sở vấn đề đã đặt, khóa luận dự kiến làm gì
%  Xây dựng thùng rác thông minh phân loại rác dựa trên hình. Mô tả kết cấu thùng, phân mấy loại rác, v.v...
%  Các chức năng xử về dữ liệu1
Nắm bắt xu thế trên, bài toán được đặt ra là phải tạo ra sản phẩm vừa đáp ứng được yêu dễ triển khai trên diện rộng, nhằm giảm sức người, tiết kiệm, mà người quản lý dễ kiểm soát, dễ sử dụng, sửa chữa.
Từ đó, đề tài về "Xây dựng mô hình thùng rác thông minh dựa trên công nghệ trí tuệ nhân tạo" đã được ra đời để giải quyết bài toán đó. 
Thùng rác tự động phân loại rác áp dụng kỹ thuật Machine Learning để giảm thiểu thời gian, sức người cũng như các dây chuyển xử lí phân loại rác như trước đây, từ đó tiết kiệm được các khoản chi phí.
Tuy nhiên, việc thực hiện hóa đề tài trên đã gặp không ít nhũng khó khăn, để giảm thiểu chi phí thiết kế, cũng như hướng đến việc khả thi khi đưa vào thực tế.

Nhóm đưa ra phương hướng thiết kế phải đảm bảo các tiêu chí: giá thành hợp lí, tiết kiệm điện năng, và có thể sử dụng ở nhiều môi trường (đặc biệt là các khu vực khó cung cấp nguồn điện).
Để thực hiện các phương hướng đã đưa ra, nhóm chọn sử dụng mạch ESP32 CAM với giá thành cạnh tranh hơn rất nhiều so với sản phẩm dùng raspberry pi.
Ngoài ra, hướng đến nguồn năng lượng tiết kiệm và thân thiện hơn với môi trường, nhóm sử dụng pin năng lượng mặt trời để nạp vào nguồn pin dự trữ.
Như vậy, thùng rác vẫn có thể hoạt động được vào cả ban ngày lẫn ban đêm, và có khả năng nạp nguồn từ việc chuyển hóa từ quang năng sang điện năng để cung cấp cho thùng rác hoạt động.

Khác với bộ xử lý mạnh mẻ có thể lên đến 16GB của raspberry pi cùng với các công cụ hỗ trợ phong phú, thì ESP32 CAM chỉ có bộ xử lý vỏn vẹn 4MB.
Cũng vì sự khác biệt đó cộng thêm việc sử dụng Machine Learning vào các thiết bị nhúng vẫn là một xu thế khá mới mẻ, dẫn đến việc nhóm đã gặp rất nhiều khó khăn và thách thức khi thực hiện đề tài này.
Đối với các microcontroller như ESP32, việc có thể thực hiện các tác vụ như chụp hình và trả kết quả phân loại rác đã phải mất nhiều thời gian.
Thách thức lớn nhất là phải đưa được model đã train vào mạch có bộ nhớ thấp nhưng vẫn đảm bảo độ chính xác ở mức có thể chấp nhận. 

Để giải quyết thách thức đó, nhóm em đã sử dụng Google Colab để train model sau đó sử dụng TensorFlow Lite để có thể đưa model đã train vào thiết bị nhúng bằng môi trường Espress IF.
Với thiết kế tối giản, thùng rác sẽ vận hành theo các bước như sau: 

Bước 1: thiết bị sẽ chụp hình vật thể sau khi vật thể đó được để vảo khay đụng rác

Bước 2: Hình ảnh sẽ được chuyển sang một chuỗi byte sau đó so sánh với model đã train và đưa ra kết quả phân loại.
Nếu là nhựa, thủy tinh thì sẽ đem tái chế, còn nếu là giấy, và các loại rác khác thì sẽ không tái chế.

Bước 3: Rác sẽ rơi vào một trong hai khay đựng rác bên trong theo đúng kết quả đã đưa ra.

Như vậy, việc phân loại đã trải qua ba bước như trên.
Có thể thấy rằng, so với việc sử dụng raspberry pi, các microcontroller như ESP32 CAM đã giải quyết bài toán một cách nhanh chóng hơn bằng cách tự thực hiện quá trình xử lý ảnh và phân loại thay vì đưa hình lên server để xử lý sau đó trả kết quả ngược về cho raspberry pi.
Ngoài ra, nhóm còn sử dụng công nghệ LoRaWan để truyền dữ liệu về mực rác còn lại trong thùng.


Bên cạnh đó, cần xây dựng một nơi để quản lý tất cả thùng rác và data.....

[Khánh viết phần web]




%%  Para 1: Giới thiệu sự phát triển của IoT cung như tác động của nó to\tới mọi  mặt của cuộc sống. Tù d đó nêu ra nhu cầu của việc ứng dụng Deeplearning và AI vào trong IoT nhất là trong việc bảo vệ môi trường
%  Para 2  3: Giới thiệu về thùng rác tự động phân loại   Các thách thức trong việc áp dụng AI và deep learning vào trong các thiết bị nhúng  IoT 



% Para 4: Giới thiệu về các tiếp cận của chúng ta, nhấn mạnh về việc nhanh.... 



